% -------------------------------------------------------------
% Universidad de Alicante  
% -------------------------------------------------------------
% PROYECTO	: Phd Thesis Jose Carlos Rangel Ortiz
% ARCHIVO	: portada.tex 
% AUTOR		: Jose Carlos Rangel Ortiz 		
% FECHA		: 8/01/2015
% -------------------------------------------------------------
% 
% -------------------------------------------------------------

\begin{comment}
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/00_portada/ua.pdf}
		\\
		\Large{\textbf{University of Alicante}}
		\par
		\vspace{0.5cm}
		\Large\textbf{Phd Thesis}
		\par
		\vspace{1cm}
		{
		    \huge\textbf
		    {
		      \begin{minipage}{0.95\textwidth}
		        \begin{center}
		         \thesistitle
		        \end{center}
		      \end{minipage}
		    }
		}
		\par
		\vspace{1cm}
		{\Large\textbf{\autor}}
		\par
		\vspace{1cm}
		\large{Supervisors}\\
		{\Large\textbf{
				Dr. Miguel \'{A}ngel Cazorla Quevedo\\
				Dr. Jes\'{u}s Mart\'{i}nez G\'{o}mez\\
		}}
		\par
		\vspace{1cm}
		\includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/00_portada/dccia.jpg}
	\end{center}


\cleardoublepage



	\begin{center}
		%\includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/00_portada/ua.png}
		\vspace{4.5cm}
		\Large{\textbf{TESIS DOCTORAL}}
		\par
		\vspace{2cm}
		\normalsize{Septiembre, 2017}
		\par
	     \vspace{3cm}
		{\Large\textbf{\autor}}
		\par
		\vspace{3cm}
		{
		    \Huge\textbf
		    {
		      \begin{minipage}{0.95\textwidth}
		        \begin{center}
		         \thesistitle
		        \end{center}
		      \end{minipage}
		    }
		}
		
\vspace{3.0cm}
{\Large\textbf{U N I V E R S I D A D\hspace{0.4cm}D E\hspace{0.4cm}A L I C A N T E}}
\vspace{2.0cm}			
		
	\end{center}


\cleardoublepage
\end{comment}

\begin{titlepage}
	\begin{center} %------------------------------------------------------------------
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{img/00_portada/UA_logo.pdf}
		\\
		  %{\Large\textbf{U N I V E R S I D A D\hspace{0.4cm}D E\hspace{0.4cm}A L I C A N T E}}
		\par
		\vspace{0.5cm}
		\normalsize\textbf{Instituto Universitario de Investigaci\'{o}n Inform\'{a}tica}
		\par
		\vspace{1cm}
		{
		    \Huge\textbf
		    {
		      \begin{minipage}{0.95\textwidth}
		        \begin{center}
		           \thesistitle
		        \end{center}
		      \end{minipage}
		    }
		}
		\par
		\vspace{1.2cm}
		{\Large\textbf{\autor}}
		\par
		\vspace{1.0cm}			
		\normalsize\textbf{TESIS PRESENTADA PARA ASPIRAR AL GRADO DE }\\
		\normalsize\textbf{DOCTOR POR LA UNIVERSIDAD DE ALICANTE}
		\par
		\vspace{1.0cm}
		\normalsize\textbf{MENCIÓN DE DOCTOR INTERNACIONAL}
		\par
		\vspace{1.0cm}
		\normalsize\textbf{PROGRAMA DE DOCTORADO EN INFORM\'{A}TICA }\\
	    \vspace{1.2cm}
		\large{Dirigida por:}\\
		{\Large\textbf{
					Dr. Miguel \'{A}ngel Cazorla Quevedo\\
					Dr. Jes\'{u}s Mart\'{i}nez G\'{o}mez\\
			}}
		\par
		 \vspace{0.8cm}
		\large{2017}
	
	\end{center} %------------------------------------------------------------------
\end{titlepage}

\cleardoublepage


\vspace*{\fill}
\begin{center}
The thesis presented in this document has been reviewed and approved for the \\
INTERNATIONAL PhD HONOURABLE MENTION

\par
\vspace{1.0cm}

I would like to thank the advises and contributions for this thesis of the
external reviewers:

\par
\vspace{1.0cm}

Professor Eduardo Mario Nebot\\
(University of Sydney)


\par
\vspace{1.0cm}

Professor Cristian Iván Pinzón Trejos\\
(Universidad Tecnológica de Panamá)




\end{center}
\vspace*{\fill}


\cleardoublepage


\begin{figure}
 \ \ \ \ \includegraphics[width=0.25\linewidth]{img/00_portada/by-nc-sa.png}
 \label{fig:cc} 
 \end{figure}

\noindent
This thesis is licensed under a \href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{CC BY-NC-SA International License} (Creative Commons AttributionNonCommercial-ShareAlike 4.0 International License). You are free to share — copy and redistribute the material in any medium or format Adapt — remix, transform, and build upon the material. The licensor cannot revoke these freedoms as long as you follow the license terms. Under the following terms: Attribution — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use. NonCommercial — You may not use the material for commercial purposes. ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must distribute your contributions under the same license as the original.

\noindent
Document by \autor.
\newline
\rule{\linewidth}{0.1mm}



\cleardoublepage
\begin{verse}
\begin{flushright}
\vspace*{3cm}
\textit{A mis padres.\\ 
	A Tango, Tomás y Julia\\
	en su memoria.}
\end{flushright}
\end{verse}

\cleardoublepage 



\cleardoublepage
% *************** Quotation ***************
\begin{verse}
\begin{flushright}
\vspace*{1cm}
\selectlanguage{spanish}
\textit{Revuelvo la mirada y a veces siento espanto\\
cuando no veo el camino que a ti me ha de tornar...\\
¡Quizá nunca supiese que te quería tanto,\\
si el Hado no dispone que atravesara el mar!... }\\
\emph{Patria} (fragmento)\\
\textbf{Ricardo Mir\'{o}}
\vspace*{0.2cm}
\end{flushright}
\end{verse}
\cleardoublepage 
 

\chapter*{Agradecimientos}
\selectlanguage{spanish}
Al culminar esta tesis doctoral y mirar hace casi 4 años cuando inicié, me percato de lo mucho que ha ocurrido y agradezco profundamente la fortuna de encontrar personas maravillosas dispuestas a brindarme lo mejor de sí en pos de mi mejora como investigador y como persona, y con los cuales estaré eternamente agradecido. 

Dentro de estas personas debo agradecer a mis directores, Miguel y Jesús, por la paciencia, las charlas, por siempre tener un momento, por aclararme las cosas repetidamente cada vez que el código se iba por donde no debía y por compartir sus conocimientos y experiencias tanto de la vida como de la profesión. Muchas gracias a ambos por llevar este reto conmigo y por siempre tener ese palabra de aliento para seguir adelante.  

Al grupo de investigación RoVit y al Departamento de Ciencia de la Computación e Inteligencia Artificial. A los chicos del laboratorio Fran, Sergio, Félix, Ed, Vicente y Manolo por esas charlas sobre series y sus buenos consejos para avanzar.  A las miembros del DTIC que siempre me vieron como uno más, por todas esas comidas y momentos que me han hecho olvidar la lejanía de mi patria. 

A Cristina e Ismael en la UCLM en Albacete por abrirme las puertas de su grupo y compartirme sus conocimientos. 
Al grupo de \textit{Data Intelligence} de la Universidad Jean Monnet de Saint-Etienne en Francia, donde tuve la oportunidad de realizar mi estancia. A Marc y Elissa por su guía y consejos. A María, Leo y Dennis con quienes compartí tantos buenos momentos. \textit{Merci Beaocup!}. De igual manera a la Escuela de Doctorado de la Universidad de Alicante la cual aportó los recursos para realizar esta estancia. 

No puedo expresar con palabras mi agradecimiento a mis compañeros de piso, Edgardo y Ed, mi familia adoptiva; quienes han tenido que aguantar a este saxofonista aficionado que los fines de semana inundaba el piso con sus a veces desafinadas notas, por esos cines, cenas y vacaciones y viajes.  Muchas gracias por permitirme cambiar de tema y olvidar las frustraciones de un \textit{paper}. A mis amigos en Santiago para los cuales la lejanía nunca fue excusa para mantener el contacto. 

A tres personas quienes me vieron iniciar este camino, mas tuvieron la oportunidad de llegar al final junto a mí, mis abuelos Tango y Tomás, y mi Tía Julia. Gracias por sus charlas, por sus cuidos y por ese ejemplo de vida y de siempre seguir adelante.  

A mis familiares en Panamá por su apoyo incondicional y en especial a ti Quenda, que con tus actos me has enseñado a nunca perder la sonrisa y la esperanza de un mejor porvenir. 

A mis padres que siempre me han inculcado el avanzar y que desde mis más remotos recuerdos han apoyado mis decisiones sin importar sus dudas o lo raro que les parecieran. Sin ustedes cada letra de este documento no sería posible. A mi hermano y cuñada que a pesar de la distancia siempre estuvieron dispuestos a brindarme su ayuda ante cualquier cosa que necesitase. A esa pequeña persona que estuvo allí en cada vídeo llamada, José Andrés, gracias por hacerme reír y permitirme verte crecer. 

A los profesores de la Facultad de Ingeniería de Sistemas y Computación de la Universidad Tecnológica de Panamá y en especial a los del Centro Regional de Veraguas donde estudié y quienes siempre me animaron a mejorar. Finalmente deseo agradecer a la Universidad Tecnológica de Panamá y el IFARHU, las instituciones que depositaron en mí su confianza para llevar a cabo estos estudios. 

Al servicio de traducción de la Universidad de Alicante quién ha revisado que las ideas expresadas en este documento cumplan las reglas que exige el idioma en el cual se redactan. 

\begin{flushright}
		\par
		\vspace{1.0 cm}
		Alicante, 8 de junio de 2017 \\ %\today 
		\autor
\end{flushright}
\cleardoublepage

\selectlanguage{spanish}

\chapter*{Resumen\markboth{Resumen}{Resumen}}

Cada día los robots se están volviendo más comunes en la sociedad. En consecuencia, estos deben poseer ciertas habilidades básicas para interactuar con los seres humanos y el medio ambiente. Una de estas habilidades es la capacidad de entender los lugares por los cuales tiene la capacidad de movilizarse. La visión por computador es una de las técnicas comúnmente utilizadas para lograr este propósito. Las tecnologías actuales en este campo ofrecen soluciones sobresalientes aplicadas a datos que cada día tienen una mejor calidad permitiendo así producir resultados más precisos en el análisis de un entorno. 

Con esto en mente, el objetivo principal de esta investigación es desarrollar y validar un método eficiente de comprensión de escenas basado en la presencia de objetos. Este método será capaz de ayudar en la resolución de problemas relacionados con la identificación de escenas aplicada a la robótica móvil. 

Buscamos analizar los métodos más avanzados del estado-del-arte con el fin de encontrar el más adecuado según nuestros objetivos, así como también seleccionar el tipo de datos más conveniente para tratar este problema. 

Otro objetivo de la investigación es determinar el tipo de datos más adecuado como fuente de información para analizar la escenas, con el fin de encontrar una representación precisa de estas mediante el uso de etiquetas semánticas o descriptores de características para nubes de puntos. 

Como objetivo secundario mostraremos la bondad de la utilización de descriptores semánticos generados con modelos pre-entrenados en procesos de mapeado y clasificación de escenas, así como también el uso de modelos de \textit{deep learning} junto con procedimientos de descripción de características 3D para construir un modelo de clasificación de objetos 3D, lo cual está directamente relacionado con el objetivo de representación de esta investigación. 

La investigación descrita en esta tesis fue motivada por la necesidad de un sistema robusto capaz de comprender las ubicaciones en las cuales un robot interactúa normalmente. De la misma manera, el advenimiento de mejores recursos computacionales ha permitido implementar algunas técnicas que fueron definidas en el pasado, las cuales demandan una alta capacidad computacional y que ofrecen una posible solución para abordar los problemas de comprensión de la escenas. 

Una de estas técnicas son las Redes Neuronales Convolucionales (CNN, por sus siglas en inglés). Estas redes poseen la capacidad de clasificar una imagen basada en su apariencia visual. A continuación, generan una lista de etiquetas léxicas y la probabilidad para cada una de estas etiqueta, la cual representa cómo de probable es la presencia de un objeto en la escena. Estas etiquetas se derivan de los conjuntos de entrenamiento en los cuales las redes neuronales fueron entrenadas para reconocer. Por lo tanto, esta lista de etiquetas y probabilidades podría ser utilizada como una representación eficiente del entorno y a partir de estas asignar una categoría semántica a las locaciones donde un robot móvil es capaz de navegar, permitiendo al mismo tiempo construir un mapa semántico o topológico basado en esta representación semántica del lugar. 

Después de analizar el estado-del-arte en la comprensión de escenas, hemos identificado un conjunto de enfoques con el fin de desarrollar un procedimiento robusto de comprensión de escenas. Entre estos enfoques existe una brecha casi inexplorada en lo relativo a la comprensión de escenas basadas en la presencia de objetos en estas. Consecuentemente, proponemos llevar a cabo un estudio experimental basados en este enfoque, destinado a encontrar una forma de describir plenamente una escena teniendo en cuenta los objetos que se encuentran en el lugar. 

Dado que la tarea de comprensión de escenas implica la detección y anotación de objetos, uno de los primeros pasos será determinar el tipo de datos que se emplearán como datos de entrada para nuestra propuesta. Con esto en mente, nuestra propuesta considera la evaluación del uso de datos 3D. Este tipo de datos cuenta con el inconveniente de la presencia de ruido en sus representaciones, por lo tanto, proponemos utilizar el algoritmo \textit{Growing Neural Gas} (GNG, por sus siglas en inglés) para reducir el efecto de ruido en procedimientos de reconocimiento de objetos utilizando datos 3D. La GNG tiene la capacidad de crecer adaptando su topología para representar información 2D, produciendo una representación de menor tamaño de los datos de entrada, con una ligera influencia de ruido. Aplicado a datos 3D, la GNG presenta un buen enfoque con capacidad para afrontar los problemas derivados de la presencia de ruido en una escena. 

Sin embargo, la utilización de datos 3D supone un conjunto de problemas tales como la falta de un conjunto de datos de objetos 3D con una suficiente cantidad de modelos para logar generalizar los métodos a situaciones reales, así como el hecho de que el procesamiento de datos tridimensionales es computacionalmente costoso y requiere un enorme espacio de almacenamiento . Estos problemas nos orientaron a explorar nuevos enfoques para desarrollar tareas de reconocimiento de objetos. Por lo tanto, considerando los sobresalientes resultados obtenidos por las CNNs en las últimas ediciones del reto ImageNet, para clasificación de imágenes; proponemos llevar a cabo una evaluación de las CNNs como un sistema de detección de objetos. Estas redes fueron propuestas inicialmente desde la década de 1990 y son hoy en día  de fácil  implementación debido a las mejora de \textit{hardware} acontecidas en lo últimos años. Las CNN han mostrado resultados satisfactorios cuando han sido evaluadas en problemas tales como: la detección de objetos, peatones, señales de tráfico, clasificación de ondas sonoras, y para el procesamiento de imágenes médicas entre otros. 

Además, un valor agregado de las CNNs es la capacidad de descripción semántica derivada de las categorías/etiquetas que la red es capaz de identificar y la cual podría traducirse como una explicación semántica de la imagen de entrada. 

En consecuencia, proponemos la evaluación del uso de estas etiquetas semánticas como un descriptor de escenas, con el objetivo de construir un modelo supervisado de clasificación de escenas. Dicho esto, también proponemos el uso de este descriptor semántico para la generación de mapas topológicos y evaluar las capacidades descriptivas de las etiquetas léxicas. 

Igualmente, este descriptor semántico podría ser adecuado para el etiquetado no supervisado de un entorno, por lo que proponemos su uso en este tipo de problemas con el fin de lograr un método robusto de etiquetado de escenas. 

Finalmente, con el objetivo de abordar el problema de reconocimiento de objetos proponemos desarrollar un estudio experimental para el etiquetado no supervisado de objetos. Esto será aplicado a los objetos presentes en una nube de puntos y se etiquetarán empleando una herramienta de etiquetado léxico. A continuación, estos objetos etiquetados se utilizarán como las instancias de entrenamiento de un clasificador que mezcla las características 3D del objeto con la etiqueta asignada por la herramienta externa de etiquetado.


\cleardoublepage

\selectlanguage{english}
\chapter*{Abstract\markboth{Abstract}{Abstract}}

Every day robots are becoming more common in the society. Consequently, they must have certain basic skills in order to interact with humans and the environment. One of these skills is the capacity to understand the places where they are able to move. Computer vision is one of the ways commonly used for achieving this purpose. Current technologies in this field offer outstanding solutions applied to improve data quality every day, therefore producing more accurate results in the analysis of an environment. With this in mind, the main goal of this research is to develop and validate an efficient object-based scene understanding method that will be able to help solve problems related to scene identification for mobile robotics.

We seek to analyze state-of-the-art methods for finding the most suitable one for our goals, as well as to select the kind of data most convenient for dealing with this issue.

Another primary goal of the research is to determine the most suitable data input for  analyzing scenes in order to find an accurate representation for the scenes by meaning of semantic labels or point cloud features descriptors.   

As a secondary goal we will show the benefits of using semantic descriptors generated with pre-trained models for mapping and scene classification problems, as well as the use of deep learning models in conjunction with 3D features description procedures to build a 3D object classification model that is directly related with the representation goal of this work. 

%moti

The research described in this thesis was motivated by the need for a robust system capable of understanding the locations where a robot usually interacts. In the same way, the advent of better computational resources has allowed to implement some already defined techniques that demand high computational capacity and that offer a possible solution for dealing with scene understanding issues.
One of these techniques are Convolutional Neural Networks (CNNs). These networks have the capacity of classifying  an image based on their visual appearance. Then, they generate a list of lexical labels and the probability for each label, representing the likelihood of the present of an object in the scene. Labels are derived from the training sets that the networks learned to recognize.  Therefore, we could use this list of labels and probabilities as an efficient representation of the environment and then assign a semantic category to the regions where a mobile robot is able to navigate, and at the same time construct a semantic or topological map based on this semantic representation of the place. 
%propo

After analyzing the state-of-the-art in Scene Understanding, we identified a set of approaches in order to develop a robust scene understanding procedure. Among these approaches we identified an almost unexplored gap in the topic of understanding scenes based on objects present in them. Consequently, we propose to perform an experimental study in this approach aimed at finding a way of fully describing a scene considering the objects lying in place. 

As the Scene Understanding task involves object detection and annotation, one of the first steps is to determine the kind of data to use as input data in our proposal. With this in mind, our proposal considers to evaluate the use of 3D data. This kind of data suffers from the presence of noise, therefore, we propose to use the Growing Neural Gas (GNG) algorithm to reduce noise effect in the object recognition procedure. GNGs have the capacity to grow and adapt their topology to represent 2D information, producing a smaller representation with a slight noise influence from the input data. Applied to 3D data, the GNG presents a good approach able to tackle with noise.

However, using 3D data poses a set of problems such as the lack of a 3D object dataset with enough models to generalize methods and adapt them to real situations, as well as the fact that processing three-dimensional data is computationally expensive and requires a huge storage space. These problems led us to explore new approaches for developing object recognition tasks. Therefore, considering the outstanding results obtained by the CNNs in the latest ImageNet challenge, we propose to carry out an evaluation of the former as an object detection system. These networks were initially proposed in the 90s and are nowadays easily implementable due to hardware improvements in the recent years. CNNs have shown satisfying results when they tested in problems such as: detection of objects, pedestrians, traffic signals, sound waves classification, and for medical image processing, among others.

Moreover, an aggregate value of CNNs is the semantic description capabilities produced by the categories/labels that the network is able to identify and that could be translated as a semantic explanation of the input image. Consequently, we propose using the evaluation of these semantic labels as a scene descriptor for building a supervised scene classification model. Having said that, we also propose using semantic descriptors to generate topological maps and test the description capabilities of lexical labels.

In addition, semantic descriptors could be suitable for unsupervised places or environment labeling, so we propose using them to deal with this kind of problem in order to achieve a robust scene labeling method. 

Finally, for tackling the object recognition problem we propose to develop an experimental study for unsupervised object labeling. This will be applied to the objects present in a point cloud and labeled using a lexical labeling tool. Then, objects will be used as the training instances of a classifier mixing their 3D features with label assigned by the external tool.
 
\cleardoublepage

% TOC
\tableofcontents

% Figuras
%\renewcommand{\rightmark} {\'{I}ndice de figuras}
%\renewcommand{\leftmark} {\'{I}ndice de figuras}
\listoffigures

% Tablas
%\renewcommand{\rightmark} {\'{I}ndice de tablas}
%\renewcommand{\leftmark} {\'{I}ndice de tablas}
\listoftables

\listofalgorithms
\addcontentsline{toc}{chapter}{List of Algorithms}

\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}


% Si el documento estuviera dividido por partes
%\part{Nombre Parte 1}

% Introduccion
%\pagenumbering{arabic} \setcounter{page}{1} % PARA QUE NUMERE LA INTRODUCCION CON  NUMEROS ARABICOS TAMBIEN PESE A ESTAR DENTRO DE fronmatter 
% La intro est\'{a} en frontmatter para que no numere su t\'{i}tulo pero sea mostrada en la TOC
%\include{introduccion/intro}

%\pagenumbering{arabic} \setcounter{page}{3} %Depender\'{a} del tama\~no de la intro!!! 

